---
title: 谓词
published: 2024-04-18
description: '离散数学的谓词部分'
image: ''
tags: [离散数学]
category: '离散数学'
draft: false 
---

# 谓词


## 谓词逻辑

### 个体变量和谓词

简单命题 = 主语（独立存在的客体） + 谓语（形容客体性质和客体之间关系的部分）

+ 个体词
  + 个体常量：表示具体的个体词
  + 个体变量：表示泛指的个体词
+ 个体域：个体词的取值范围
+ 全总个体域：所有个体域构成的个体域。

n元谓词：在非空个体域D上，定义在$D^n$上的值域为{0, 1}的n元函数，记为$P(x_1, x_2, ..., x_n)$；
其中，个体变量$x_1, x_2, ..., x_n \in D$

+ 谓词常量：表示具体性质或关系的谓词
+ 谓词变量：表示抽象或泛指性质的谓词

谓词中个体词的顺序不能变更。

1元谓词表示一个个体的特性，n元谓词表示n个个体之间的关系。

谓词本身并不是命题，只有用谓词常量和个体常量代替之后才是命题。

### 量词
+ 全称量词$(\forall)$:作为蕴含条件式的前提

+ 存在量词$(\exist)$：作为合取式的合取项

谓词逻辑符号化

1. 天下乌鸦一般黑；
$F(X): x \in crow; G(x, y):x, y \space are \space black$

则命题符号化为：
$(\forall x)(\forall y)(F(x) \land F(y) \rightarrow G(x, y))$

或$\neg (\exist x)(\exist y)(F(x) \land F(y) \land \neg G(x, y))$  

2. 每个实数都存在比它大的另外的实数
$R(x)：x \in R; L(x, y): x < y$

则命题符号化为：$(\forall x)(R(x) \rightarrow (\exist y)(R(y) \land L(x, y)))$ 


 ### 谓词公式

 + 常量符号： 个体域D的某个元素
 + 变量符号： 个体域D的任意元素
 + 函数符号： 在个体域集合内，个体域到另一个个体域个体词的变化。（代替蕴含式），用小写字母表示
 + 谓词符号：表示个体域集合内D^n -> {0, 1}的任意一个谓词。用大写字母表示。

 + 项：由任意的常量符号或者变量符号通过有限次函数符号组合而成。

### 合式公式

+ 原子公式：由n元谓词，和项组成的原子谓词。

 + 合式公式：由有限个合式公式组合而成。
 > 原子公式是合式公式
 >
 > 联结词连接的合式公式也是合式公式
 >
 > 由量词连接的合式公式也是合式公式


### 自由变元与约束变元

+ 给定一个公式G，若变元x出现在使用变元的两次的辖域之内，则称变元x的出现为约束出现，此时x称为**约束变元**。反之称为**自由变元**。
  + 辖域：若量词后有括号，则括号内的子公式就是该量词的辖域。$(\forall x)(...)$
  + 没有括号，辖域的范围就是相邻的公式。$(\forall x)P(x)G(y)$，y为自由变元。
> 修改约束变元时，需要修改辖域内的所有约束变元
> 对于自由变元，应当使用新的符号进行替换。

+ 闭式：公式G中**没有自由出现的个体变元（都是约束变元）**，称为封闭的合式公式。

### 谓词公式的解释

谓词公式G的解释I由如下四部分组成：
1. 非空的个体域集合D
2. G中的每个常量符号
3. G中的每个n元函数符号，指定由D^n -> D中的某个特定函数。
4. G中的每个n元谓词符号，指定由D^n -> {0, 1}

+ 举例：
![image-7](https://raw.githubusercontent.com/chrisnake11/picgo/main/blog/ds-image-7.png)

> 基本等价公式：
1. 量词可以任意在辖域的括号内外切换，只影响约束变元。
2. 对于同一个谓词公式，多个量词公式的顺序可以交换。

+ **量词分配律**

$
(\forall x) (G(x) \land H(x)) == (\forall x)G(x) \land (\forall) H(x)$​

$(\exist x)(G(x) \lor H(x)) == (\exist x)G(x) \lor (\exist x)H(x)$

### 谓词和命题的区别
+ 命题公式：不含量词的公式
+ 谓词公式：具有量词的公式


## 前束范式(量词约束都在前面)
对于公式G，一切量词都存在于公式的最前端，且量词的辖域都延伸到公式的末端。

$(Q_1 x)(Q_2 x) ... (Q_n x)M(x_1, x_2, ..., x_n)$

其中$Q_i$是量词，M称作公式G的母式或者基式，M中不再存在量词。

+ 求解前束范式
  1. 消去公式中的联结词 "->", "<->"
  2. 将否定联结词内移到原子谓词公式的前端
  3. 将量词移动到公式的最前端

![image-8](https://raw.githubusercontent.com/chrisnake11/picgo/main/blog/ds-image-8.png)

疑点解释：

$$(\forall x)(\exists y)P(a, x, y) \land (\forall x)((\exist y) \neg Q(y, b) \land \neg R(x))$$

这一步骤：前面的x是全称量词，使用合取可以合并。

$$(\forall x)((\exists y)P(a, x, y) \land (\exist y) \neg Q(y, b) \land \neg R(x))$$

这一步骤：y是存在量词，使用合取不能合并。需要析取才能合并。
> 全称量词指整个个体域，而存在量词指个体域的一部分，两部分并不相同。

$$(\forall x)((\exists y)P(a, x, y) \land (\exist y) \neg Q(y, b) \land \neg R(x))$$

## 推理规则

### 推理形式和推理规则

设$G_n, H$是公式，H是G的逻辑结果当且仅当对任意解释I，若I同时满足G_n，则I满足H。记为:$G_1, G_2, ..., G_n \implies H$，此时称$G_1, G_2, ..., G_n \implies H$是有效的，否则是无效的。

可以把$G_1, G_2, ..., G_n$这一组前提(premise)用集合$\Gamma$表示。称H为结论(conclusion)。

H是前提集合$\Gamma$的逻辑结果$\Gamma \implies H$，当且仅当$G_1 \land G_2 \land ... \land G_n \rightarrow H$为有效公式。

### 推理规律

$I_{13}: (\forall x)G(x) \lor (\forall x)H(x) \implies (\forall x)(G(x) \lor H(x))$

$I_{13}: (\exist x)G(x) \land (\exist x)H(x) \implies (\exist x)(G(x) \land H(x))$
> 将个体域缩小

+ 全称特指规则UG

> 描述整体需要量词，描述个体不需要量词
> 当需要从整体与个体之间的过渡时，需要消去或添加量词

$(\forall x)G(x) \implies G(y)$，y不再G(x)中约束出现

$(\forall x)G(x) \implies G(c)$，c为任意个体常量
> 全称量词 -> 常量变元
> 全称量词 -> 自由变元

+ 存在特指规则ES

$(\exist x)G(x) \implies G(c)$，c为使G(c)为真的特定的个体常量

当G(x)中还有除x之外的自由变元(如：y)，使用关于这些变元(y)的函数符号来取代c(如：f(y))
> 存在量词 -> 自由变元的函数

+ 全称推广规则UC

$G(y) \implies (\forall x)G(x), G(y)$中无变元x

> 自由变元 -> 全称量词

+ 存在推广规则

$G(c) \implies (\exist x) G(x)$，c为特定个体常量

或：$G(y) \implies (\exist x)G(x), G(y)$中无变元x
> 常量变元 -> 存在量词
> 自由变元 -> 存在量词

## 综合推理方法

1. 推导过程中引用命题演算规则P和规则T
2. 结论以条件形式或析取形式给出，使用规则CP
3. 消去量词，使用规则US,ES
4. 添加量词，使用规则UG,EG

### 推理三部曲
+ 举例：
![image-9](https://raw.githubusercontent.com/chrisnake11/picgo/main/blog/ds-image-9.png)

> 需要同时使用规则US和规则ES消去同一个符号的量词时，必须先使用规则ES，再使用规则US。

> 使用规则ES消去量词后，对该变量添加量词只能用EG；而US消去的既可以用UG也可以用EG

> 使用UG、EG时，必须是前束范式。

### CP规则证明法
+ 思路
> 将析取变化为蕴含式再证明；蕴含式的前件为前提，蕴含式的后件为结果。

![image-10](https://raw.githubusercontent.com/chrisnake11/picgo/main/blog/ds-image-10.png)

+ 结果

![image-11](https://raw.githubusercontent.com/chrisnake11/picgo/main/blog/ds-image-11.png)

### 反证法
> 将结果的非，引入为附加前提P

![image-12](https://raw.githubusercontent.com/chrisnake11/picgo/main/blog/ds-image-12.png)

+ 推导

![image-13](https://raw.githubusercontent.com/chrisnake11/picgo/main/blog/ds-image-13.png)

